+++
title = " OpenOS. От дуба до Мастера. Часть пятая."
description = "Путеводитель для будущего гуру OC: Работаем с шеллом"

[taxonomies]
authors = ["fingercomp"]
categories = ["opencomputers", "от дуба до мастера"]
tags = ["opencomputers", "openos", "cli"]
+++

Последняя, пятая часть мастеровления полностью посвящена шеллу и его
программам. Переменные окружения, алиасы и с ними связанные команды — я не врал.

<!-- more -->

* * *

**Сложность**: высокая  
75%

**Скучность**: высокая  
75%

**Дубовость**: для продвинутых  
80%

* * *

Ключевой частью OpenOS является шелл. Это программа, которая выполняет команды,
рисует командную строку, в общем, занимается предоставлением удобства
пользователю.

### ШЕЛЛ OPENOS
Сразу предупреждаю, что мы не будем рассматривать в данном гайде именно
API шелла, только как программу. Из места — в карьер и... 

#### Переменные окружения
Это такие переменные, доступ к которым есть у всех приложений. По умолчанию
создаются:

* `EDITOR` = `/bin/edit`. Редактор по умолчанию.
* `HISTSIZE` = `10`. Размер истории.
* `HOME` = `/home`. Домашняя папка.
* `IFS` = ` `. Символ для разделения.
* `MANPATH` = `/usr/man:.`. Пути к папкам с файлами справочной системы.
* `PAGER` = `/bin/more`. Программа типа `more`, осуществляющая функцию
постраничного вывода.
* `PATH` = `/bin:/usr/bin:/home/bin:.`. Основная переменная системы, указывает
папки, где искать программы.
* `PS1` = `$PWD# `. Собственно, выражение, которое указывается в интерактивном
режиме шелле перед полем команд.
* `PWD` = `/`. Текущая рабочая директория, меняется, например, при вызове `cd`.
* `SHELL` = `/bin/sh`. Шелл по умолчанию.
* `TMPDIR` = `/tmp`. Временная директория.


Таким образом, если изменить эти параметры и запустить использующие эти
переменные программы, то можно изменять их поведение по собственным нуждам.

#### set и unset
Используются для этого две программы: `set` и `unset`.

У первой следующий синтаксис: `set [<название>[=<значение>]]`. Если не указать
никаких аргументов, просто перечислятся все переменные окружения. Если указать
только название, то под определённым порядковым номером запишется название, если
же ему присвоить значение, то возникнет пара `<название>=<значение>`. Главное —
не ошибитесь при изменении важных переменных типа `PATH`.

Чтобы снять значение переменной, пропишите
`unset <название переменной> [название второй переменной] [...]`.

#### Алиасы
Что такое алиасы? Это создание команды, которая будет вызывать другую. В
общем, можно считать это ещё одним типом ссылки. Из стандартных алиасов
имеются:

 Алиас   | Команда  | Алиас    | Команда    |
-------- | -------- | -------- | ---------- |
`dir`    | `ls`     | `cls`    | `clear`    |
`list`   | `ls`     | `less`   | `more`     |
`move`   | `mv`     | `rs`     | `redstone` |
`rename` | `mv`     | `view`   | `edit -r`  |
`copy`   | `cp`     | `help`   | `man`      |
`del`    | `rm`     | `?`      | `man`      |
`md`     | `mkdir`  | `cp`     | `cp -i`    | 

В данном перечне при написании команды слева выполняется команда справа.
Это может быть удобно, например, чтобы не писать длинное `redstone`,
а только `rs`.

#### alias и unalias
Но не это главное. Вы сами можете устанавливать алиасы!

Первая команда `alias` имеет следующий синтаксис:
`alias [<Ваш вариант> [исполняемая команда]]`. Если не указать аргументов в
принципе, покажутся все алиасы, если указать только название — значение
алиаса. Устанавливается только при указании значения.

Чтобы снять алиас, достаточно команды `unalias`. `unalias <название>`.

#### user*
Приватность данных всё больше и больше волнует смертных человекоподобных
существ пользователей ПК. OpenOS не остался исключением, и итог тому —
предоставляемым самим модом функции управления пользователями. Тут всё просто.
Есть в списке — гуляй, нет в списке — сорри, аксесс денайд.

На основании уже сказанного мной текста, логично предположить, что детальное
описание и использование лежит в глубине документации по API OpenComputers,
и Вы будете правы. Единственная причина, почему я пишу об этом — для операций
управления списком предназначены две простейшие утилиты `useradd` и `userdel`.

Синтаксис `useradd: useradd <игрок>`. Ограничение состоит в том, что игрок
этот должен быть в онлайне. И ограничение это накладывает сам мод,
не система. К сожалению.

Соответственно, логично, что `userdel <игрок>` удаляет игрока из списка
пользователей.

Если список пуст, то компьютер доступен всем. Если Вы сначала добавили друга,
а затем захотели прописать себя — увы и ах. Так что прописывайте себя первым
пользователем, если ещё собираетесь пользоваться компьютером. В любом случае,
если Вы совершили олошность, то могут спасти ситуацию администратор или этот
счастливый игрок.

#### * и ?
Обратили внимание на заголовок предыдущей записи? Тогда поговорим о масках.

Нет, совсем не карнавальных.

Представим следующую структуру:

```bash
/
|+ clones
|  |+ clone001
|  |+ clone002
|  |+ clone003
|  |+ clone004
|  |+ clone101
|  |+ clone110
|  |+ colne001
|  |+ colne101
|  |+ colne
|+ clonesEX
|+ docsEX
|+ docs
|  |+ doc_future-bak
|  |+ doc*nature
|  |+ smth 
|  |+ docFcreature_smth
|  |+ doc2progsmth
|  |+ doc.no
|  |+ totallyNOTa.doc
```

Задача попроще.  
Предположим, мы хотим перетащить в папку `clonesEX` все файлы из папки `clones`,
при этом копировать папку нельзя. Что делать?

Здесь нам на помощь придут эти самые маски. Конкретнее — `*`. Звёздочка в
пути заменяет нуль и более символов. Соответственно, команда:
`mv clones/* clonesEX`.

Отмотаем время назад и допустим, что нужно перетащить только файлы с `colne`.
Подумав, составляем команду: `cp clones/colne* cloneEX`.

К слову, эта команда также захватит с собою `colne`. А что, если нам нужны
именно файлы с номерами?.. Звёздочка тут не поможет, поэтому воспользуемся
знаком вопроса (`?`). Он заменяет ровно один символ. В нашем случае достаточно
такого: `cp clones/colne??? clonesEX`.
Или даже такого: `cp clones/colne?* clonesEX`.

По этому принципу перетащим все файлы, начинающиееся с `doc`, заканчивающиеся
`smth` и имеющего название, отделённого двумя символами от `doc` и `smth`, из
`docs` в `docsEX`. Подумайте, какую команду можно использовать.

{% secret() %}  
Ответ: `cp docs/doc?*?smth docsEX`.  
Ещё вопрос: какие файлы переместятся в результате этой операции?  
{% end %}

#### ТАБ!
Завершим рассказ о шелле потрясающей кавишей `TAB`. Суть её проста и
огромна — если Вы ввели часть пути, то нажатие ТАБа дополнит до первого
совпадения. Ещё одно нажатие — следующее совпадение и т. д.

#### ПРИМЕРЫ ИСПОЛЬЗОВАНИЯ СТАНДАРТНЫХ ПРОГРАММ?

Удивительно, но мы, наконец-то, рассмотрели все стандартные утилиты и
принципы работы (пишите в комментариях, если это не так). Потому я
закрываю цикл "OpenOS. От дуба до Мастера". В будущем будут другие
записи, которые, вероятно, рассмотрят вопрос OpenOS в плане предоставляемых
API и скрытых открытых возможностей.

Благодарю за прочтение.
